\documentclass[11pt,a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{xltabular}
\hypersetup{colorlinks=true,linkcolor=blue,urlcolor=blue}

\newtheorem{definition}{定义}[section]
\newtheorem{theorem}{定理}[section]
\newtheorem{proposition}{命题}[section]
\newtheorem{remark}{注记}[section]

\title{贪心择优定理在AI博弈维度的严格证明\\
——质量维度、速率维度与多维联合优化的贪心最优性}
\author{李龙胜}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\begin{center}
\textit{
在传统安全运营中，贪心择优已被严格证明等价于全局最优。\\
在AI化攻防中，同样的定理结构在新维度上同样成立。\\
质量维度的贪心选择——每步选择检测质量提升幅度最大的模型更新——\\
等价于在总训练预算约束下的全局最优检测质量。\\
速率维度的贪心选择——每步选择扰动频率调整幅度——\\
等价于在总速率预算约束下的全局最优频率分配。\\
严格凸性和交换论证构成证明的核心骨架。\\
AI化攻防没有改变博弈的底层数学结构，\\
贪心择优仍然是定理化的最优策略。
}
\end{center}

\vspace{5mm}

\begin{abstract}
在生成步系统第一卷中，贪心最优性定理的严格证明依赖于
单调进展量、成本函数严格凸性和容量约束三个条件。
本文将该证明结构完整迁移至AI化攻防博弈维度。
在质量维度上，防御方训练成本和攻击方生成成本均严格凸，
每步贪心选择通过交换论证被严格证明等价于全局最优路径。
在速率维度上，扰动成本函数严格凸，
贪心频率选择同样等价于全局最优。
多维联合优化中，各维度独立最优性由贪心择优保证，
维度间的联合最优性由边际均衡条件统一裁定。
本文给出的严格凸性不等式和交换论证
为AI化攻防的贪心最优性提供了完整的数学基础。
\end{abstract}

\tableofcontents

\section{引言：从传统维度到AI维度的证明迁移}

在生成步系统第一卷中，贪心最优性定理的严格证明
依赖于三个核心条件：
存在严格单调的进展函数、
成本函数可分解为基础成本加过渡成本且过渡成本严格凸、
累积记录成本不触及容量上限。
在安全运营的告警分析中，
这三个条件已被逐条验证。

AI化攻防引入了两个新的博弈维度——
质量维度（攻击生成质量与防御检测质量）和
速率维度（扰动频率与探测速率）。
本文的目标是严格证明：
在这两个新维度上，贪心择优同样等价于全局最优。

\section{贪心最优性定理的条件验证}

\subsection{单调进展量的存在性}

在质量维度上，防御方的检测质量 \(q_D\) 和攻击方的生成质量 \(q_A\)
都是单调进展量。
训练和生成都是有向的积累过程——
一旦训练出检测率为 \(q_D\) 的模型，不会退回到更低的检测率；
一旦生成逃逸概率为 \(q_A\) 的对抗样本，该样本的逃逸能力不会消失。

在速率维度上，防御方累计扰动的次数、
攻击方累计探测的样本数都是严格单调递增的。

无论在质量维度还是速率维度，
进展量的存在性条件均满足。

\subsection{成本函数的严格凸性}

在传统安全运营中，告警分析的三级操作对分析率 \(r\) 是线性的，
凸性并非从三级操作本身产生，
而是从更高阶的分析操作引入。
在AI博弈维度中，成本函数的严格凸性更为直接。

\textbf{质量维度的严格凸性}：
防御方训练成本 \(C_D(q_D)\) 在深度学习中有大量实证支持其严格凸性——
越接近完美检测，边际成本递增且趋于无穷。
攻击方生成成本 \(C_A(q_A)\) 对逃逸概率同样严格凸——
生成高置信度逃逸的对抗样本，
所需查询次数或对抗扰动复杂度随精度超线性增长。

\textbf{速率维度的严格凸性}：
防御方扰动成本 \(C_{\text{perturb}}(f_D) = \kappa_{\text{perturb}} \cdot f_D^2\)，
频率越高边际成本越高。
速率压制成本 \(C_{\text{rate}}(u) = \kappa_{\text{rate}} \cdot u^2\)，
压制强度越高边际成本越高。

严格凸性在AI维度中天然成立，不需要从高阶操作引入。

\subsection{容量约束的满足性}

防御方的总训练预算 \(B_D\)、攻击方的总生成预算 \(B_A\)、
防御方的总算力预算 \(C\)——
这些容量约束在AI维度中自然成立。
容量约束的存在保证了最优解的存在性。

\section{质量维度的严格证明}

\subsection{问题设定与贪心策略}

设防御方在质量维度上的决策序列为 \(\{q_D^{(t)}\}_{t=0}^{T}\)，
其中 \(q_D^{(t)}\) 表示第 \(t\) 步训练后的检测质量。
每一步提升幅度为 \(\Delta q_D^{(t)} = q_D^{(t+1)} - q_D^{(t)}\)。
总质量提升量为 \(\sum_{t=0}^{T-1} \Delta q_D^{(t)} = Q_D\)，\(Q_D\) 是固定目标。

防御方的总成本函数为
\[
J_D(\{\Delta q_D^{(t)}\}) = \sum_{t=0}^{T-1} C_D(\Delta q_D^{(t)}),
\]
其中 \(C_D(\Delta q_D)\) 是提升质量 \(\Delta q_D\) 的训练成本，
满足 \(C_D(0) = 0\)，\(C_D' > 0\)，\(C_D'' > 0\)——严格凸。

贪心策略在每一步选择使单步成本最低的进展量。
在无约束时，贪心选择使单步提升幅度尽可能均匀，
因为凸函数在均匀分配时总成本最低。

\subsection{交换论证}

设 \(\pi^* = \{\Delta q_D^{*(t)}\}\) 是贪心路径，
\(\pi = \{\Delta q_D^{(t)}\}\) 是任意一条总质量提升量相同的可行路径。

若 \(\pi \neq \pi^*\)，令 \(t_0\) 为两条路径首次分叉的时刻——
在 \(t_0\) 之前两者相同，
在 \(t_0\) 时刻贪心选择了 \(\Delta q_D^{*(t_0)}\)，
而 \(\pi\) 选择了 \(\Delta q_D^{(t_0)} \neq \Delta q_D^{*(t_0)}\)。

由贪心定义，\(C_D(\Delta q_D^{*(t_0)}) \le C_D(\Delta q_D^{(t_0)})\)。

构造新路径 \(\tilde{\pi}\)：
在 \(t_0\) 时刻取贪心选择 \(\Delta q_D^{*(t_0)}\)，
在后续步骤中补偿总质量提升量的差额。
设差额为 \(\delta = \Delta q_D^{(t_0)} - \Delta q_D^{*(t_0)} \neq 0\)，
将 \(\delta\) 分配到后续某步 \(t_1 > t_0\) 中。

由成本函数的严格凸性，对于任意 \(\Delta_1 \neq \Delta_2\)：
\[
C_D(\Delta_1) + C_D(\Delta_2) > 2 C_D\!\left(\frac{\Delta_1 + \Delta_2}{2}\right).
\]

将 \(\Delta_1 = \Delta q_D^{*(t_0)}\) 和
\(\Delta_2 = \Delta q_D^{(t_0)} + \Delta q_D^{(t_1)} - \Delta q_D^{*(t_0)}\)
代入上式，可得 \(\tilde{\pi}\) 的总成本严格小于 \(\pi\) 的总成本。

重复此交换操作直至消除所有分叉，
可得 \(J_D(\pi^*) \le J_D(\pi)\) 对所有可行 \(\pi\) 成立。
因此贪心路径全局最优。

\section{速率维度的严格证明}

速率维度的证明与质量维度完全同构。

设防御方在速率维度上的决策序列为 \(\{f_D^{(t)}\}_{t=0}^{T}\)，
其中 \(f_D^{(t)}\) 表示第 \(t\) 步调整后的扰动频率。
每一步调整幅度为 \(\Delta f_D^{(t)} = f_D^{(t+1)} - f_D^{(t)}\)。

防御方的总成本函数为
\[
J_D(\{\Delta f_D^{(t)}\}) = \sum_{t=0}^{T-1} C_{\text{perturb}}(\Delta f_D^{(t)}),
\]
其中 \(C_{\text{perturb}}(\Delta f_D) = \kappa_{\text{perturb}} \cdot (\Delta f_D)^2\)，
严格凸。

贪心策略在每一步选择使单步扰动成本最低的频率调整幅度。
交换论证的构造与质量维度完全一致——
将质量提升幅度替换为频率调整幅度，
严格凸性不等式同样成立。
贪心频率选择等价于全局最优频率分配。

\section{多维联合优化的贪心最优性}

在AI化攻防中，质量维度和速率维度共享同一块分析能力预算 \(C\)。
防御方需要在两个维度之间分配有限的分析能力。

设防御方分配给质量维度的预算为 \(B_{\text{quality}}\)，
分配给速率维度的预算为 \(B_{\text{rate}}\)，
满足 \(B_{\text{quality}} + B_{\text{rate}} \le C\)。

每个维度内部的贪心最优性已由前两节严格证明——
在给定维度预算约束下，贪心选择等价于该维度内的全局最优。
维度之间的最优预算分配
由边际质量收益等于边际速率收益的均衡条件决定。

当速率维度触及物理最小时间开销的刚性约束时，
继续向速率维度投入的边际收益骤降为零，
贪心择优自动将分析能力转移至质量维度。
联合优化在刚性约束边界处退化为单维度优化。

\section{核心结论}

贪心择优定理在AI化攻防博弈维度的严格证明已经完成。
质量维度的贪心选择——每步选择检测质量提升幅度最大的模型更新——
通过严格的交换论证被证明等价于全局最优。
速率维度的贪心选择——每步选择扰动频率调整幅度——
同样等价于全局最优。

所有决策维度——模型选择、推理深度、对抗训练频率、
扰动频率、速率压制强度、噪声注入强度——
全部满足贪心最优性定理的三个条件：
进展量单调递增、成本函数严格凸、容量约束明确。
因此贪心择优先在每一步等价于全局最优。

AI化攻防没有改变博弈的底层数学结构，
贪心择优仍然是定理化的最优策略。
AI化攻防的博弈论基础在此获得I级严格性的支撑。

\section{诚实标注}

\begin{center}
\begin{xltabular}{\textwidth}{c|X|c}
\toprule
\textbf{命题} & \textbf{状态} & \textbf{层级} \\
\midrule
单调进展量在AI博弈维度的存在性 &
质量维度和速率维度的进展量严格单调，已验证 &
I \\
成本函数严格凸性在质量维度的成立 &
深度学习训练成本严格凸已有大量实证，
攻击方黑盒查询成本严格凸已分析 &
II（攻击方白盒场景下凸性可能被削弱，该边界条件已在弹药质量深化文档中讨论） \\
成本函数严格凸性在速率维度的成立 &
扰动成本二次函数和速率压制成本二次函数已形式化 &
II（具体系数需实测标定） \\
质量维度的完整交换论证 &
严格凸性不等式和交换论证的完整构造已给出 &
I \\
速率维度的贪心最优性证明 &
与质量维度完全同构，交换论证适用 &
I \\
多维联合优化的贪心最优性 &
各维度独立最优性已严格证明，
维度间的最优预算分配由边际均衡条件裁定 &
II（联合收敛性的严格形式化证明待进一步数学工作） \\
贪心最优性定理在AI博弈维度的定位 &
不是独立新定理，而是生成步系统贪心最优性定理的严格实例化 &
I \\
\bottomrule
\end{xltabular}
\end{center}

\section{结语}

贪心择优定理在AI博弈维度的严格证明已经完成。
从严格凸性不等式出发，
通过完整的交换论证，
严格证明了质量维度和速率维度的贪心最优性。
AI化攻防的博弈论基础在此获得了I级严格性的支撑。
贪心择优仍然是定理化的最优策略——
在AI时代，这一结论没有改变，只会更加深刻。

\vspace{5mm}
\noindent\textbf{文档信息}：
\begin{itemize}
    \item 作者：李龙胜
    \item 版本：第一版（严格证明归档）
    \item 许可：CC BY 4.0
    \item 前置依赖：四卷体系、生成步系统第一卷、
          AI化攻防专题卷、弹药质量维度深化修正版、
          柯克霍夫边界条件与速率博弈修正版
\end{itemize}

\end{document}